\chapter{Singularidades Aisladas}

\section{Series de Laurent}

\begin{theo}
  Sea $0 \leq r_{1} < r_{2}$, $z_{0} \in \mathbb{C}$. Consideramos la región $A = \{ z \in \mathbb{C} : r_{1} < | z -z_{0} | < r_{2} \}$ donde puede ser $r_{1} = 0$ o/y $r_{2} = \infty$. Sea $f$ analítica en $A$. Entonces,
  \[ 
    f(z) = \sum_{n = 0}^{\infty} a_{n}(z - z_{0})^{n} + \sum_{n = 1}^{\infty} \frac{b_{n}}{(z - z_{0})^{n}} 
  \] 
  donde ambas series convergen absolutamente en $A$ y uniformemente en $B_{\rho_{1}, \rho_{2}} = \big\{ z : \rho_{1} \leq | z - z_{0} | \leq \rho_{2} \big\}$ donde $r_{1} < \rho_{1} < \rho_{2} < r_{2}$. Esta serie se llama serie de Laurent alrededor de $z_{0}$ en la corona circular $A$.

  Si $\gamma$ es un círculo alrededor de $z_{0}$ con radio $r$, donde $r_{1} < r < r_{2}$, entonces los coeficientes vienen dados por
  \[ 
    a_{n} = \frac{1}{2 \pi i} \int_{\gamma}^{} \frac{f(w)}{(w - z_{0})^{n + 1}} dw, \quad n = \{ 0, 1, \cdots \}
  \] 
  \[ 
    b_{n} = \frac{1}{2 \pi i} \int_{\gamma}^{} f(w){(w - z_{0})^{n - 1}} dw, \quad n = \{ 1, 2, \cdots \}
  \] 
\end{theo}

\begin{obs}
  Si escribimos $b_{n} = a_{-n}$, entonces la fórmula cubre ambos casos
\end{obs}

\begin{obs}
  La serie de Laurent es única.
\end{obs}

\begin{dem}
  content
\end{dem}

\section{Singularidades Aisladas}

\begin{defn}[Singularidades Aisaladas]
  Caso de la serie de Laurent con $r_{1} = 0$. En este caso, $f$ es analítica en $D(z_{0}, r_{2}) \setminus \{ z_{0} \} = \{ z : 0 < | z -z_{0} | < r_{2} \}$. Decimos que $z_{0}$ es singularidad aislada. Podemos expandir la serie de Laurent de la siguient forma:
  \[ 
    f(z) = \cdots + \frac{b_{n}}{(z - z_{0})^{n}} + \cdots + \frac{b_{1}}{z - z_{0}} + a_{0} + a_{1}(z -z_{0}) + a_{2}(z - z_{0})^{2} + \cdots
  \] 
  donde $ 0 < | z - z_{0} | < r_{2}$.
\end{defn}

\begin{defn}
  Si $f$ es analítica en $D(z_{0}, R) \setminus \{  z_{0} \}, R > 0$, entonces $z_{0}$ es una singularidad aislada.
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $\forall j \in J \setminus F, b_{j} = 0, F$ finito, entonces $z_{0}$ es un polo de $f$. Sea $j_{0} = \max \{ j \in J : b_{j} \neq 0\}$. Entonces $z_{0}$ es un polo de orden $j_{0}$.
    \item $\forall j \in J, b_{j} \neq 0$, entonces $z_{0}$ es una singularidad esencial.
    \item $\forall j \in J, b_{j} = 0$, entonces $z_{0}$ es una singularidad evitable. 
  \end{enumerate}
\end{defn}

\begin{obs}
  $f$ tiene un polo en $z_{0}$ si y solo si la serie de Laurent en $D(z_{0}, R) \setminus \{ z_{0} \}$ es de la forma
  \[ 
    \frac{b_{k}}{(z - z_{0})^{k}} + \cdots + \frac{b_{1}}{z - z_{0}} + a_{0} + a_{1}(z - z_{0}) + \cdots 
  \] 
  la parte de los $b's$ se llama parte principal.
\end{obs}

\begin{obs}
  Si $f$ tiene una singularidad evitable, entonces la serie de Laurent es de la forma
  \[ 
    f(z) = \sum_{n = 0}^{\infty} a_{n}(z - z_{0})^{n} 
  \] 
  que es una serie convergente. $f$ tiene una singularidad evitable en $z_{0}$ si y solo $f$ se puede definir en $z_{0}$ tal que $f$ es analítica en $z_{0}$.
\end{obs}

\begin{prop}
  Sea $f$ analítica en $A$, $z_{0}$ singularidad aislada.
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $z_{0}$ tiene una singularidad evitable si y solo si se da una de las siguentes condiciones
      \begin{enumerate}
        \item $f$ es acotada en $D(z_{0}, R) \setminus \{ z_{0} \}$.
        \item $\exists \lim_{z \to z_{0}} f(z)$.
        \item $\exists \lim_{z \to z_{0}} (z - z_{0}) \cdot f(z) = 0$
      \end{enumerate}
    \item $z_{0}$ es un polo simple $\Leftrightarrow \exists \lim_{z \to z_{0}} (z - z_{0}) \cdot f(z) \neq 0$
    \item $z_{0}$ es un polo de orden $\leq k \Leftrightarrow$ se cumple una de las siguientes
      \begin{enumerate}
        \item $\exists M > 0, k \geq 1 : | f(z) | \leq \frac{M}{| z -z_{0} |^{k}}$ en $D(z_{0}, R) \setminus \{ z_{0} \}$.
        \item $\lim_{z \to z_{0}} (z - z_{0})^{k+1} \cdot f(z) = 0$.
        \item $\exists \lim_{z \to z_{0}} (z -z_{0})^{k} f(z)$.
      \end{enumerate}
    \item $z_{0}$ es un polo de orden $k \geq 1 \Leftrightarrow \exists \phi : U \to \mathbb{C}$ donde $U \setminus (z_{0}) \subset A, \phi(z_{0}) \neq 0$ y
      \[ 
        f(z) = \frac{\phi(z)}{(z -z_{0})^{k}}, \quad \forall z \in U, z \neq z_{0}
      \] 
  \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{dem}
  content
\end{dem}

\begin{theo}[de Picard]
  Sea $f$ con singularidad esencial en $z_{0}$ y $U$ entorno de $z_{0}$ tal que $z_{0} \not \in U$. Entonces, $\forall w \in \mathbb{C}$, execepto quizás un punto, $f(z) = w$ tiene infinitas soluciones en $z$ en $U$.
\end{theo}

\begin{theo}[Casorati-Weierstrass]
  Sea $f$ con singularidad esencial en $z_{0}$ y $w \in \mathbb{C}$. Entonces, $\exists \{ z_{n} \}_{n \in \mathbb{N}} \subset \mathbb{C}$ tal que $z_{n} \xrightarrow[]{ n \rightarrow \infty } z_{0}$ y $f(z_{n}) \xrightarrow[]{ n \rightarrow \infty } w$.
\end{theo}
