\chapter{Funciones Holomorfas}
\section{Derivación Compleja}

\begin{defn}[Derivada]
  Sea $\Omega \subset \mathbb{C}$ abierto, $ f: \mathbb{C} \to \mathbb{C}$, $z_{0} \in \mathbb{C}$. Decimos que $f$ es derivable si existe 
  \[ 
     f'(z_{0}) = \lim_{z \to z_{0}} \frac{f(z) - f(z_{0})}{z - z_{0}}. 
  \] 
\end{defn}

\begin{ejm}
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $f$ constante $\Rightarrow f'(z_{0}) = 0$.
    \item $f(z) = z \Rightarrow f'(z_{0}) = 1$.
    \item $f(z) = \overline{z} \Rightarrow \frac{\overline{z} - \overline{z_{0}}}{z - z_{0}} = \frac{\overline{z - z_{0}}}{z - z_{0}} =
    \begin{cases}
      1, \text{ si } z - z_{0} \in \mathbb{R} \\
      -1, \text{ si } z - z_{0} \in i \mathbb{R}
    \end{cases}
    \Rightarrow \not \exists \lim_{z \to z_{0}}$.
  \end{enumerate}
\end{ejm}

\begin{obs}
  La continuidad de una función compleja es equivalente a la continuidad de la parte real y la parte imaginaria. No pasa lo mismo con derivabilidad.
\end{obs}

\begin{prop}
  Sea $f: \Omega \subset \mathbb{C} \to \mathbb{C}$ derivable en $z_{0} \in \Omega$. Entonces, $f$ es continua en $z_{0} \in \Omega$.
\end{prop}

\begin{dem}
  Sigue de la reglas de los limites
  \[ 
    f(z) = f(z) + f(z_{0}) - f(z_{0}) 
  \] 
  \[ 
    = f(z_{0}) + \frac{f(z) - f(z_{0})}{z - z_{0}}(z - z_{0}) 
  \] 
  donde $\frac{f(z) - f(z_{0})}{z - z_{0}} \xrightarrow[]{z \rightarrow z_{0}} f'(z_{0})$ y $(z - z_{0}) \xrightarrow[]{z \rightarrow z_{0}} 0$ $\Rightarrow f(z) \xrightarrow[]{z \rightarrow z_{0}} f(z_{0})$
\end{dem}

\begin{prop}
  Sean $f,g: \Omega \subset \mathbb{C} \to \mathbb{C}$ derivables en $z_{0} \in \Omega$. Entonces, 
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item Si $\alpha, \beta \in \mathbb{C}$, $(\alpha f \beta g)'(z_{0}) = \alpha f'(z_{0}) + \beta g'(z_{0})$
    \item $(fg)'(z_{0}) = f(z_{0})g'(z_{0}) + f'(z_{0})g(z_{0})$.
    \item Si $ g(z_{0}) \neq 0$ entonces $(\frac{f}{g})'(z_{0}) = \frac{f'(z_{0})g(z_{0}) + f(z_{0})g'(z_{0})}{g(z_{0})^{2}}$.
  \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{dem}

\end{dem}

\begin{ejm}
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $f(z) = z^{n} \Rightarrow f'(z) = n z^{n-1}, \forall z \in \mathbb{C}$.
    \item Todo polinomio es derivable en $\mathbb{C}$.
    \item $f(z) = \frac{1}{z}$ es derivable $\forall z \neq 0$.
  \end{enumerate}
\end{ejm}

\begin{theo}[Regla de la Cadena]
  Sean $\Omega_{1}, \Omega_{2} \subset \mathbb{C}$ abiertos, $ f: \Omega_{1} \to \mathbb{C}$, $g: \Omega_{2} \to \mathbb{C}$ tal que $f$ es derivable en $f(z_{0}) \in \Omega_{2}$ y $g$ es derivable en $z_{0} \in \Omega_{1}$. Entonces, $(f \circ g)$ es derivable en $z_{0} \in \Omega_{1}$ y $(g \circ f)'(z_{0}) = g'(f(z_{0}))f'(z_{0})$.
\end{theo}

\begin{dem}
  Sea $G: \Omega_{2} \to \mathbb{C} : G(w) =
  \begin{cases}
    \frac{g(w) - g(f(z_{0}))}{w - f(z_{0})}, w \neq f(z_{0}) \\
    g'(f(z_{0})), w=f(z_{0})
  \end{cases}$
  entonces, $G$ está bien definida y $ \lim_{w \to f(z_{0})} \frac{g(w) - g(f(z_{0}))}{w - f(z_{0})} = g'(z_{0}) \Rightarrow G$ es continua en $f(z_{0})$.

  Si $z \neq 0$, entonces
  \[
    \frac{(g \circ f)(z) - (g \circ f)(z_{0})}{z - z_{0}} = 
  \] 
  \[ = \frac{g(f(z)) - g(f(z_{0}))}{f(z) - f(z_{0})} \cdot \frac{f(z)-f(z_{0})}{z - z_{0}} =
  \] 
  \[
    = G(f(z)) \frac{f(z) - f(z_{0})}{z-z_{0}}
  \]
  \[ 
    \lim_{z \to z_{0}} G(f(z)) \frac{f(z) - f(z_{0})}{z-z_{0}} =
  \] 
  \[ 
    = \lim_{z \to z_{0}} G(f(z)) \cdot \lim_{z \to z_{0}} \frac{f(z) - f(z_{0})}{z -z_{0}} = 
  \]
  \[
    =G'(f(z_{0}))f'(z_{0}) .
  \] 
\end{dem}

\begin{obs}
  $f: \Omega \to \mathbb{C}$ es derivable $\forall z \in \Omega$. Entonces, $f$ es holomorfa en $\Omega$.
\end{obs}
